「衝閘黨」橫行 免費任搭機場快線

「衝閘黨」橫行
免費任搭機場快線

〈先機網報道〉票價高昂的機場快線被「衝閘黨」攻陷。先機網記者發現，機鐵站大多使用第一代的闊閘機，拍卡後較長時間才關閘，方便拖行李的乘客，卻成為「衝閘黨」任搭霸王車的好幫手。他們常用的手法是跟貼前面拍卡的乘客，然後作狀拍卡，趁未關閘快上衝閘。記者亦發現，這類閘機存有系統漏洞，未完全讀取卡資料，兼亮起紅燈，閘門照開；而且反應遲鈍，部分閘機拍卡後近兩分鐘才閂閘，令「衝閘黨」有機可乘。
有港鐵職員爆料，機鐵線五個車站當中，以最近民居的青衣站衝閘問題最嚴重，記者到場了解，發現全場使用第一代闊閘機，取代傳統的三棍閘機，觀察不久便發現一名身穿灰衫的少女，跟貼一名背紅袋的女士，趁對方拍卡，灰衫少女馬上拿起一個散紙包袋拍機，但閘機螢幕仍一直顯示紅袋女士的餘額，亦聽不到少女拍卡發出的「O都一聲」，但她趁閘門大開之際，快閃入閘，之後閘機螢幕才顯示交叉符號，顯示交易有問題，但少女已逃之夭夭。

爆料的港鐵職員解釋，不少跟人入閘的「衝閘黨」用錢包「裝假狗」扮過機，實際可能根本沒有八達通卡在錢包裏。另一種做法是，使用餘額不足的八達通作狀拍卡，一旦被捉也會藉口說忘記增值。
說時遲那時快，相隔半小時，再有一宗懷疑逃票事件發生，一名操普通話的旅客拍卡後，閘機螢幕顯示交叉符號，以及餘額不足字句，兼亮起紅燈，但現場非但沒有職員到場了解，閘門更照常打開，該名旅客一於懶理，直行直過。
閘機問題一不離二，轉頭又遇見兩名旅客分別經兩部閘機入閘，當中一名身穿黃衫的女士拍卡後，閘機螢幕顯示交叉符號，兼同時亮起紅燈，但黃衫女見閘門已開，一於照過可也。
閘機的系統洞漏有時亦會令閘門開得太久，記者發現不少閘機，在乘客已到月台候車，但閘門仍中門大開，幸好期間沒有「衝閘黨」乘機入閘逃票，否則港鐵又損失一筆車費。
香港鐵路員工總會理事長麥培東透露，所有機鐵站均採用半開放的設計模式，「四通八達，從沒想過呃車費問題。」由於查票工作繁重，並有危險性，故目前已交由外判公司隨機抽查各站，「內部職員就專注做客務工作，唔可能每個站都有一隊人睇住，涉及太多資源。」不過他補充，外判與內部員工的查票成效相若。

員工隻眼開隻眼閉

逃票問題近年主要發生在水貨活躍的上水、粉嶺一帶，但經港鐵大力打擊後，已由O九年的近二萬宗，減至去年的六千七百多宗。
有前線職員認為，港鐵顧此失彼，以致霸王車問題蔓延至機鐵線。「你都見機鐵站無職員查飛，根本係你外判工作出去，車站職員就隻眼開隻眼閉，唔通仲嫌唔夠忙？」